# 商品销售系统数据库设计 
###姓名：成林颖     学号：202010414202 ###
# 1建立表空间user以及空间分配 #
## 1.1下面是sys用户创建的一个表空间users02的命令，，分配了两个数据文件：pdtest_user02_1.dbf 和 pdtest_user02_2.dbf ##
    $ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

    CREATE TABLESPACE users02 DATAFILE
    '/home/oracle/app/oracle/oradata/orcl/pdbtest_users02_1.dbf'
	SIZE 100M AUTOEXTEND ON NEXT 256M MAXSIZE UNLIMITED,
	'/home/oracle/app/oracle/oradata/orcl/pdbtest_users02_2.dbf'
	SIZE 100M AUTOEXTEND ON NEXT 256M MAXSIZE UNLIMITED
	    EXTENT MANAGEMENT LOCAL SEGMENT SPACE MANAGEMENT AUTO;

表空间已创建。

## 1.2创建用户 ##
## 本系统设计的用户名称是STUDY和CC，用户创建后分配表空间USER和USER02的使用配额，再分配角色CONNECT和RESOURCE,以便该用户可以连接数据库，可以创建资源，最后分配一个系统权限，以便该用户创建视图 ##
	CREATE USER STUDY IDENTIFIED BY 123
	DEFAULT TABLESPACE "USERS"
	TEMPORARY TABLESPACE "TEMP";
	
	-- QUOTAS
	ALTER USER STUDY QUOTA UNLIMITED ON USERS;
	ALTER USER STUDY QUOTA UNLIMITED ON USERS02;
	
	--ROLES
	GRANT "CONNECT" TO STUDY WITH ADMIN OPTION;
	GRANT "RESOURCE" TO STUDY WITH ADMIN OPTION;
	ALTER USER STUDY DEFAULT ROLE "CONNECT","RESOURCE";
	--SYSTEM PRIVILEGES
用户已创建。

SQL> SQL> SQL> 
用户已更改。

SQL> 
用户已更改。

SQL> SQL> SQL> 
授权成功。

SQL> 
授权成功。

SQL> 
用户已更改。

SQL> SQL> GRANT CREATE VIEW TO STUDY WITH ADMIN OPTION;

授权成功。
	
	CREATE USER CC IDENTIFIED BY LULU
	DEFAULT TABLESPACE "USERS"
	TEMPORARY TABLESPACE "TEMP";
	
	-- QUOTAS
	ALTER USER CC QUOTA UNLIMITED ON USERS;
	ALTER USER CC QUOTA UNLIMITED ON USERS02;
	
	--ROLES
	GRANT "CONNECT" TO CC WITH ADMIN OPTION;
	GRANT "RESOURCE" TO CC WITH ADMIN OPTION;
	ALTER USER CC DEFAULT ROLE "CONNECT","RESOURCE";

用户已创建。

SQL> SQL> SQL> 
用户已更改。

SQL> 
用户已更改。

SQL> SQL> SQL> 
授权成功。

SQL> 
授权成功。

SQL> 
用户已更改。


# 2创建表，约束和索引 #
用户和空间分配好之后，就可以创建表，约束和索引了。 
## 2.1创建 PRODUCT表 ##
	CREATE TABLE PRODUCT
	(
	PRODUCT_NAME VARCHAR2(50) NOT NULL,
	PRODUCT_ID NUMBER(6,0) NOT NULL PRIMARY KEY,
	PRODUCT_PRICE NUMBER(6,0) NOT NULL,
	NNUMBER NUMBER(6,0) NOT NULL
	);
Table PRODUCT 已创建。
## 2.2创建EMPLOYEE表 ##
	
	-- EMPLOYEE
	CREATE TABLE EMPLOYEE (
	  EMPLOYEE_ID NUMBER(6,0) PRIMARY KEY,
	  ENAME VARCHAR2(50) NOT NULL,
	  EMAIL VARCHAR2(50),
	  PHONE_NUMBER NUMBER(6,0),
	  SEX VARCHAR2(50) NOT NULL,
	  SALARY NUMBER(8,2) NOT NULL
	);
	
	CREATE INDEX EMPLOYEE_NAME_IDX ON EMPLOYEE (ENAME);
Table EMPLOYEE 已创建。
## 2.3创建SHOPPINGCAR表##
	--gouwuche
	
	CREATE TABLE SHOPPINGCAR 
	(
	 USERID NUMBER(6, 0) NOT NULL
	 , PRODUCT_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
	 , ORDER_DATE DATE NOT NULL 
	 , PRODUCT_ID NUMBER(6, 0) NOT NULL 
	 , BUY_NUMBER NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
	 , PRICE NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
	 , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
	  (
	    USERID
	  )
	) 
	TABLESPACE USERS 
	PCTFREE 10 INITRANS 1 
	STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
	NOCOMPRESS NOPARALLEL 
	
	PARTITION BY RANGE (ORDER_DATE) 
	(
	 PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 VALUES LESS THAN (
	 TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
	 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
	 NOLOGGING
	 TABLESPACE USERS
	 PCTFREE 10 
	 INITRANS 1 
	 STORAGE 
	( 
	 INITIAL 8388608 
	 NEXT 1048576 
	 MINEXTENTS 1 
	 MAXEXTENTS UNLIMITED 
	 BUFFER_POOL DEFAULT 
	) 
	NOCOMPRESS NO INMEMORY  
	, PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
	TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
	'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
	NOLOGGING
	TABLESPACE USERS
	, PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
	TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
	'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
	NOLOGGING 
	TABLESPACE USERS
	);
	--以后再逐年增加新年份的分区
	ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
	VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
	TABLESPACE USERS;
Table SHOPPINGCAR 已创建。

## 2.4创建TEMP表 ##
注意TEMP表存储在临时表空间中，而不是存储在USERS和USERS02表空间中。

      CREATE GLOBAL TEMPORARY TABLE "TEMP"
	( "USERID" NUMBER (10，0) NOT NULL ENABLE,
	CONSTRAINT "TEMP_PK" PRIMARY KEY("USERID") ENABLE
	)ON COMMIT DELETE ROWS ;
	COMMENT ON TABLE "TEMP" IS'用 于触发器存储临时USERID';
Global temporary TABLE 已创建。

# 3创建触发器，序列和视图 #
## 3.1 这是一个Oracle数据库的触发器，用于在每次向"SHOPPINGCAR"表中插入或更新数据时，自动计算购物车中所有商品的总价并更新到"PRICE"字段中。具体实现是通过联合查询"SHOPPINGCAR"和"PRODUCT"表，根据商品数量和单价计算总价，然后将结果赋值给触发器中的":new.PRICE"变量。##
	CREATE OR REPLACE EDITIONABLE TRIGGER "SHOPPINGCAR_TRIG_ROW_LEVEL"
	
	BEFORE INSERT OR UPDATE ON "SHOPPINGCAR"
	
	FOR EACH ROW --行级触发器
	
	declare
	
	m NUMBER(8,2);
	BEGIN
	
	SELECT sum (BUY_NUMBER* PRODUCT_PRICE) INTO m FROM 
	
	SHOPPINGCAR s,PRODUCT p WHERE p.PRODUCT_ID=s.PRODUCT_ID AND s.PRODUCT_ID=:new.PRODUCT_ID;
	if m is null then
	m:=0;
	end if;
	:new.PRICE:=m;
	END;
Trigger SHOPPINGCAR_TRIG_ROW_LEVEL 已编译

## 3.2 这是一个Oracle数据库的触发器，当SHOPPINGCAR表发生删除、插入或更新操作时，会执行该触发器。触发器的作用是在TEMP表中插入或更新USERID字段的值，以保证TEMP表中的USERID字段与SHOPPINGCAR表中的USERID字段保持一致。其中，MERGE语句用于将新的USERID值插入到TEMP表中，如果TEMP表中已经存在该USERID，则不进行操作。如果SHOPPINGCAR表中的USERID值被修改或删除，则同样会在TEMP表中进行相应的操作。##
	CREATE OR REPLACE TRIGGER "ROW TRIG"
	AFTER DELETE OR INSERT OR UPDATE ON SHOPPINGCAR
	FOR EACH ROW
	BEGIN
	  -- DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(:NEW.ORDERID);
	  IF :NEW.USERID IS NOT NULL THEN
	    MERGE INTO TEMP A
	    USING (SELECT 1 FROM DUAL) B
	    ON (A.USERID = :NEW.USERID)
	    WHEN NOT MATCHED THEN
	      INSERT (USERID) VALUES (:NEW.USERID);
	  END IF;
	  IF :OLD.USERID IS NOT NULL THEN
	    MERGE INTO TEMP A
	    USING (SELECT 1 FROM DUAL) B
	    ON (A.USERID = :OLD.USERID)
	    WHEN NOT MATCHED THEN
	      INSERT (USERID) VALUES (:OLD.USERID);
	  END IF;
	END;
Trigger ROW TRIG 已编译
## 3.3这是一个Oracle数据库的触发器，用于在购物车表（SHOPPINGCAR）中进行删除、插入或更新操作后，计算每个用户的购物车总价并更新到购物车表中。触发器会从一个名为TEMP的临时表中获取用户ID，然后根据用户ID查询购物车表和商品表，计算购物车总价并更新到购物车表中。最后，触发器会删除临时表中的数据。 ##
	CREATE OR REPLACE EDITIONABLE TRIGGER "SHOPPINGCAR_SNTNS_TRIG"
	AFTER DELETE OR INSERT OR UPDATE ON SHOPPINGCAR
	DECLARE
	  m NUMBER(8,2);
	BEGIN
	  FOR R IN (SELECT USERID FROM TEMP)
	  LOOP
	    SELECT SUM(BUY_NUMBER * PRODUCT_PRICE) INTO m 
	    FROM SHOPPINGCAR s, PRODUCT p 
	    WHERE p.PRODUCT_ID = s.PRODUCT_ID AND s.PRODUCT_ID=p.PRODUCT_ID AND s.USERID = R.USERID;
	    IF m IS NULL THEN
	      m := 0;
	    END IF;
	    UPDATE SHOPPINGCAR SET PRICE = m
	    WHERE USERID = R.USERID ;
	  END LOOP;
	  DELETE FROM TEMP;
	END;
	/
Trigger SHOPPINGCAR_SNTNS_TRIG 已编译
## 3.4这是一个SQL语句，用于在数据库中创建一个名为"SEQ_USERID"的序列，该序列的最小值为1，最大值为999999999，每次增加1，起始值为1，缓存大小为20，不保证顺序，不循环，不保留，不缩放，全局可用。 ##
	CREATE SEQUENCE  "SEQ_USERID"  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 
	INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
Sequence "SEQ_USERID" 已创建。

## 3.5 这是一个创建或替换视图 VIEW_SHOPPINGCAR 的 SQL DDL 语句，该视图从 PRODUCT 和 SHOPPINGCAR 两个表中获取数据，包括用户ID、商品名称、商品ID、购买数量和价格。##
	--DDL for View VIEW-SHOPPINGCAR 
	CREATE OR REPLACE VIEW VIEW_SHOPPINGCAR
	AS SELECT
	s. USERID,
	p. PRODUCT_NAME,
	p. PRODUCT_ID,
	s. BUY_NUMBER,
	s. PRICE
	FROM PRODUCT p,SHOPPINGCAR s WHERE s. PRODUCT_ID=P. PRODUCT_ID;
View VIEW_SHOPPINGCAR 已创建。

# 4存储过程和函数 #
## 4.1 创建一个名为"ClyPack"的包（Package）##
		create or replace PACKAGE ClyPack IS
	
	FUNCTION Get_SalaryAmount(V_EMPLOYEE_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
	PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
	PROCEDURE  A11_PRICE;
	END ClyPack;
	/
Package Body CLYPACK 已编译
## 4.2该包体定义了三个子程序：Get_SalaryAmount和GET_EMPLOYEES。Get_SalaryAmount函数接收一个员工ID作为参数，返回该员工的薪水总额。该函数使用SELECT语句从EMPLOYEE表中检索该员工的薪水，并将结果存储在变量N中，最后返回该变量。GET_EMPLOYEES过程接收一个员工ID作为参数，使用递归查询从EMPLOYEE表中检索该员工及其下属员工的信息，并使用DBMS_OUTPUT.PUT_LINE输出结果。该过程使用游标和LEVEL关键字来实现递归查询。A11_PRICE，作用是计算每个用户购物车中商品的总价，并更新到购物车表中的PRICE字段中。具体实现是通过循环遍历购物车表中的每个用户，然后查询该用户购物车中所有商品的单价和购买数量，计算出总价，并更新到购物车表中。如果某个用户购物车中没有商品，则总价为0。 ##
		create or replace PACKAGE BODY ClyPack IS
	
	FUNCTION Get_SalaryAmount(V_EMPLOYEE_ID NUMBER) RETURN NUMBER
	AS
	    N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
	    BEGIN
	    SELECT SUM(E.salary) into N  FROM EMPLOYEE E
	    WHERE E.EMPLOYEE_ID =V_EMPLOYEE_ID;
	    RETURN N;
	    END;
	
	PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
	AS
	    LEFTSPACE VARCHAR(2000);
	    begin
	    --通过LEVEL判断递归的级别
	    LEFTSPACE:=' ';
	    --使用游标
	    for v in
	        (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, ENAME FROM employee
	        WHERE EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
	        )
	    LOOP
	        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
	                            V.EMPLOYEE_ID||' '||v.ENAME);
	    END LOOP;
	    END;
	    
	PROCEDURE A11_PRICE
	IS
	  m NUMBER(10,2);
	BEGIN
	  FOR R IN (SELECT USERID FROM SHOPPINGCAR) LOOP
	   SELECT SUM(BUY_NUMBER * PRODUCT_PRICE) INTO m 
	    FROM SHOPPINGCAR s, PRODUCT p 
	    WHERE p.PRODUCT_ID = s.PRODUCT_ID AND s.PRODUCT_ID=p.PRODUCT_ID and s.USERID = R.USERID ;
	    IF m IS NULL THEN
	      m := 0;
	    END IF;
	    UPDATE SHOPPINGCAR SET PRICE = m WHERE USERID = R.USERID;
	  END LOOP;
	END;
	
	END ClyPack;

Package Body CLYPACK 已编译
# 5.插入数据及测试 #
## 5.1PRODUCT表插入数据50000条 ##
	INSERT INTO PRODUCT(PRODUCT_NAME, PRODUCT_ID, PRODUCT_PRICE, NNUMBER)
	SELECT '产品' || LEVEL, LEVEL, LEVEL*100, LEVEL*10
	FROM DUAL
	CONNECT BY LEVEL <= 5000;

5,000 行已插入。重复插入了10次数

## 5.2EMPLOYEE表插入数据30000条 ##
	INSERT INTO employee (employee_id, ename, email, phone_number, sex, salary)
	SELECT level, 'Employee ' || level, 'employee' || level || '@company.com', 123456+ level, CASE WHEN MOD(level, 2) = 0 THEN 'Female' ELSE 'Male' END, 10000 + level 
	FROM dual
	CONNECT BY level <= 30000;

## 5.3SHOPPINGCAR插入20000条数据 ##
	INSERT INTO SHOPPINGCAR(USERID, PRODUCT_ID, PRODUCT_NAME, BUY_NUMBER, ORDER_DATE)
	SELECT LEVEL+10000, TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100)), 'PRODUCT_' || TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100)), TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 10)),  
	SYSDATE -1000
	FROM DUAL
	CONNECT BY LEVEL <= 10000;
## 5.4测试 ##
	select EMPLOYEE_ID,ENAME,ClyPack.Get_SalaryAmount(EMPLOYEE_ID) AS salary from EMPLOYEE;
	
	BEGIN
	    ClyPack.GET_EMPLOYEES(1001); --传入需要查询的员工ID
	END;